\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{article_fabio_zoratti}


\author{Fabio Zoratti}
\title{Riflessioni tesi}
\date{\today}

\newcommand{\poly}{\mathrm{poly}}


\begin{document}
\maketitle

\section{Problema dal punto di vista machine learning}

La situazione tipica è quella del \emph{supervised learing} in cui si hanno a disposizione dei dati pronti $(\vec x_i, y_i)$, dove $\vec x_i\in \mathbb{R}^{n}$ e $y_i \in \{0, 1\}$ oppure in $\mathbb{R}$. L'obiettivo è quello di ottenere una funzione che riesca ad ottenere la classificazione $y$ per un nuovo input $\vec x$.


\subsection{Perceptron}

\subsubsection{Descrizione}
Il perceptron nasce come separatore lineare. Ha come parametri dei \emph{pesi} $w_i$ e un opzionale \emph{bias} $b$ tale per cui il percettrone è definito come $f: \mathbb{R}^n \to \{ 0, 1\}$

\begin{equation}
  \label{eq:percettrone}
  f(\vec x) = \theta (\vec w \cdot \vec x + b)
\end{equation}

dove la $\theta$ è Heaviside. Più che con la funzione, il percettrone è definito dall'algoritmo di training.

\begin{enumerate}
\item Si inizializzano i pesi in modo casuale.
\item Si itera sui dati con label $(\vec x_i, y_i)$ uno alla volta fino a convergenza
\end{enumerate}


Con il ``si itera'', intendo che si variano i pesi $\vec w$ scendendo lungo il gradiente

\begin{equation}
  \label{eq:discesa_perceptron}
  \vec w_{i+1} =  \vec w_{i} + \alpha (y_i - y_{\vec w_i}[\vec x_i]) \vec x_i
\end{equation}

dove $y_i$ è la label che viene data come input e $y_{\vec w_i}[\vec x_i] = \theta(\vec w_i \cdot \vec x)$ (il bias è solo una complicazione formale, si può anche tranquillamente aggiungere una dimensione fittizia a tutti i dati iniziali mettendo l'ultima componente a 1). $\alpha > 0$ si chiama \emph{learning rate} ed è solo un problema numerico.


\subsubsection{Fatti noti, vantaggi, svantaggi}
\begin{itemize}
\item L'algoritmo converge alla soluzione giusta, se esiste. La complessità dell'algoritmo (se la soluzione esiste) è $\mathcal{O}(R^2/\gamma^2)$, dove $\gamma$ è la separazione fra i due gruppi di punti (supponiamo di avere due piani paralleli, con da una parte un gruppo di punti, dall'altra l'altro gruppo e in mezzo niente) e $R = \max_i || \vec x_i ||$

\item L'algoritmo converge a \emph{una} soluzione, non converge necessariamente alla soluzione ottima (quella che ``massimizza la distanza''. Si veda la Figura~\ref{fig:perceptron_soluzioni}.)

\item Il percettrone ha come vantaggio che processa un input alla volta, quindi su un computer classico monothread va bene, a differenza di algoritmi che hanno bisogno dell'intero dataset, che può essere enorme, in memoria allo stesso tempo.

\item Se si vuole la soluzione ottimale non conviene usare il perceptron ma la SVM (Sezione~\ref{sec:svm}).
\item Il percettrone ovviamente funziona bene per problemi linearmente separabili, sugli altri non si comporta particolarmente bene. In particolare, è stato dimostrato che funziona su tutti e soli i problemi convessi (\emph{nessuna fonte, nessuna definizione formale}) che è una condizione molto forte, ed è anche il motivo per cui viene poco usato.
\end{itemize}





\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/Perceptron_cant_choose.svg.png}
  \caption{il percettrone converge ad una soluzione, non a quella ottimale.}
  \label{fig:perceptron_soluzioni}
\end{figure}

\subsection{Support Vector Machine (SVM)}
\label{sec:svm}

La SVM fa la stessa cosa del perceptron, ma ha come input tutti i dati in una volta sola e produce la soluzione ottimale, ovvero l'iperpiano che massimizza la distanza dai due insiemi di punti. Moralmente la SVM cerca di minimizzare la seguente quantità


\begin{equation}
  \label{eq:svm_loss}
  \mathrm{loss}(\vec w, b) = \left[\dfrac{1}{N} \dsum_{i = 0}^n \max(0, 1-y_i \cdot (\vec w \cdot \vec x_i - b))\right] + \lambda || \vec w||^2
\end{equation}

Il parametro $\lambda$ viene introdotto per risolvere problemi che compaiono quando i dati non sono linearmente separabili e mitiga casi limite brutti.



\subsubsection{Fatti noti, vantaggi, svantaggi}

\begin{itemize}
\item Stavolta non viene definito l'algoritmo ma il problema. La quantità da minimizzare si può minimizzare con una tecnica che si chiama \emph{quadratic programming}, che è un problema noto di analisi numerica ma che non conosco nel dettaglio.

\item Sotto opportune condizioni sui dati (se sono abbastanza separabili), il problema si risolve in $\poly(n)$ ma l'algoritmo è complesso e soffre di instabilità numeriche. Se i dati non sono abbastanza belli, è NP-hard

\item La soluzione è ottimale, ma è molto più difficile trovarla (rispetto al perceptron).
\end{itemize}


\subsection{Dati non linearmente separabili}

I due algoritmi che ho descritto prima hanno senso solo se i dati sono circa linearmente separabili, cosa che non accade praticamente mai. È per questo che la gente si è inventata il kernel trick e le reti neurali.


\subsubsection{Kernel trick}
Sostanzialmente il kernel trick è un modo per prendere dei dati $d$ dimensionali e trasformarli in modo opportuno in dati $D > d$ dimensionali in modo che diventino linearmente separabili nello spazio esteso.

Sostanzialmente si prendono delle funzioni polinomiali dei dati iniziali\footnote{perché si calcolano in fretta.} e le si mettono accanto ai dati iniziali, sperando poi di trovare un iperpiano che funzioni. In Figura~\ref{fig:kernel_trick} si passa da $\mathbb{R}^2$ a $\mathbb{R}^3$ passando da $(x, y) \to (x, y, x^2 + y^2)$


\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/kernel_trick.png}
  \caption{kernel trick.}
  \label{fig:kernel_trick}
\end{figure}


\subsubsection{Neural Network}
Il percettrone non riesce a gestire problemi che non sono convessi? Prendiamone tanti e mettiamoli insieme.

In particolare, guardando la parte a destra della Figura~\ref{fig:cnn_schema}, ogni pallino è un perceptron che ha come input l'intero layer precedente, ovvero ci sono $N_1 N_2$ pesi per ogni livello interno della rete, che sono chiaramente organizzabili un una matrice di dimensione opportuna.

\textbf{Importantissimo.} Se non mettiamo una funzione non lineare\footnote{Una volta andava di moda mettere anche qui la $\theta$ di Heaviside, poi cose tipo la logistica, $\tanh$, ora piace tantissimo la $\mathrm{ReLu}$. Scelte ``perché funzionano'', non si capisce ancora bene il perché.} ad ogni perceptron, l'intera struttura è banalmente una sola matrice e questo non è che non è ottimale, è un vero danno, perché moralmente stiamo facendo un fit, e se mettiamo molti più parametri di quelli che ci servono davvero, la convergenza non la otterremo.



\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/cnn_schema.png}
  \caption{schema di una convolutional neural network (CNN).}
  \label{fig:cnn_schema}
\end{figure}


\subsubsection{Training}
Sostanzialemente abbiamo il problema del perceptron ripetuto molte volte. E si risolve esattamente come il perceptron. Definiamo una funzione \emph{costo}, che dipende da tutti i pesi dei vari perceptron, e andiamo a minimizzarla scendendo lungo il gradiente.

Una volta si usavano tutti i dati insieme (si calcolava il costo dell'intero set di input in funzione degli attuali pesi). Quando i dati sono diventati tanti, si è iniziato a dividerli in bunch e farlo per pochi alla volta, ma questi sono dettagli tecnici poco utili, l'idea è banale, ma funziona tremendamente bene.


\subsubsection{Riconoscimento di immagini}

Questo argomento è più divertente e riesce meglio spiegarlo di persona. In poche parole, lo stato dell'arte attuale è il seguente:

\begin{itemize}
\item Si pre-elaborano i dati facendo delle cose ragionevoli (convoluzioni, ma da spiegare bene)
\item Si buttano i dati in una rete neurale a caso e si fa il training. Fine. Consiglio di guardare i risultati che ottiene YOLO (you only look once), sono incredibilmente funzionanti per la poca tecnica che c'è.
\end{itemize}



\section{Approcci per la tesi}

Cosa si può fare per migliorare quello che già sappiamo di classico? Utilizzerò una terminologia simile a quella usata in~\cite{da_Silva_2016} per classificare i vari approcci.

\begin{itemize}
\item Quantum inspired neural networks, ovvero algoritmi classici che sono stati presi e portati uguali su ``ferro quantistico'', alla ricerca di un miglioramento. Uno come questi è in Sezione~\ref{sec:mancini}, quello di~\cite{mangini2019, da_Silva_2016}.
\item Physical device quantum neural networks, quello di cui abbiamo parlato stamattina. C'è il dettaglio in Sezione~\ref{sec:all_optical_learning}. Questo potrebbe avere sviluppi, ma bisogna avere idee furbe perché le cose sensate da fare che mi venivano in mente le hanno giá fatte~\cite{tezak_mabuchi_optical}.
\item Quantum inspired algorithms: c'é un algoritmo matematico classico e si prova a grattare complessità cercando subroutine che si sa essere più veloci quantistiche (esempio: infilare Grover dove possibile)~\cite{wiebe2016quantum}. Questo ha sicuramente sviluppi, ma ho letto degli articoli sull'argomento e sembrano fatti da persone che ne sanno tanto di analisi numerica più che di fisica, e io non faccio parte di questa categoria.
\end{itemize}

\subsection{Generalizzazione banale (Mancini\cite{mangini2019})}
\label{sec:mancini}

Quello che viene fatto in questo articolo secondo me è un gioco a perdere, almeno per dove si sono fermati loro con l'analisi. Il punto è semplice: prendiamo il percettrone e proviamo a quantizzarlo. Cosa quantizziamo?

\begin{itemize}
\item Pesi?
\item Input?
\item Output?
\item Le operazioni?
\end{itemize}


Quello che fanno in \cite{mangini2019} é di quantizzare solo gli input, prendendo prima autostati della posizione e poi stati coerenti per motivi di realizzabilitá.


\begin{align}
  x_i &\to \ket{x_i} \\
  w_i &\to w_i \quad \text{non cambia, tranne che } |w_i| < 1 \\
  \theta &\to \text{misura più displacement controllato da risultato misura}
\end{align}

Nel loro modello non c'è feedback, e sarebbe in ogni caso completamente classico, ovvero si andrebbe a riscrivere esattamente l'Equazione~\ref{eq:discesa_perceptron} perché non abbiamo molto spazio per muoverci. I pesi $w_i$ vengono fissati esternamente e sono tipo le transmissivitá di alcuni specchi, per cui vanno calcolate e gestite da un computer classico.

A mio parere, senza idee ulteriori, ci siamo solo zappati i piedi perché abbiamo introdotto indeterminazione senza provare a sfruttare le parti utili che compaiono in quantistica.


\subsubsection{Possibili sviluppi}
\begin{itemize}
\item Loro utilizzano attenuazione perché con amplificatori su stati gaussiani aumentiamo la loro larghezza, perdendo risoluzione. Possiamo provare a sfruttare gli amplificatori probabilistici\cite{Rosati_2016}.
\end{itemize}


\subsection{Generalizzazione meno banale\cite{da_Silva_2016}}

Ho trovato questo articolo non molto tempo fa, quindi non padroneggio tutto quello che afferma. L'idea comunque è quella che le ho esposto stamattina, ovvero di utilizzare il solito trick

\begin{equation}
  \label{eq:grosso_hadamard}
  H^{\otimes N} \ket{0} = \frac{1}{\sqrt{N}} \dsum_i \ket{i}
\end{equation}


e di applicarlo ai pesi, in modo da applicare tutti i pesi contemporaneamente ad un input. Questo secondo me si può sfruttare, ma va pensato bene perché ci sono un po' di problemi evidenti che vengono subito in mente.


Quello che fanno nell'articolo invece è di ``risolvere'' un problema serio, ovvero la scelta dell'architettura della rete\footnote{Ovvero quanti layer avere e che dimensione dare ad ogni layer.}, in quanto usano lo stesso trick per applicare reti neurali diverse e diversi pesi allo stesso input.


\emph{Bellissimo, allora hanno già fatto tutto.} No. Non vedo non-linearità nel loro modello, quindi in sostanza hanno al massimo una rete mono-layer\footnote{I layer intermedi semplicemente si semplificano.} che si sa risolvere pochi problemi.

Secondo me qui si può lavorare.


\subsection{All optical learning}
\label{sec:all_optical_learning}

Questo è l'approccio più fisico. L'articolo più completo che ho trovato me l'ha inviato lei~\cite{tezak_mabuchi_optical}. Moralmente quello che fanno è prendere l'Equazione~\ref{eq:discesa_perceptron} e renderla una equazione differenziale

\begin{equation}
  \label{eq:perceptron_continuous_descent}
  \dot w(t) = \tilde{\alpha} (y^{(i)}(t) - \hat y_{w(t)}[x^{(i)}(t)]) x^{(i)}(t)
\end{equation}

Loro costruiscono esplicitamente un circuito grosso con laser, beam splitter e OPO cercando una combinazione opportuna tale per cui un opportuno $\alpha(t) = \langle a(t) \rangle$ segua l'Equazione~\ref{eq:perceptron_continuous_descent}.

Utilizzano come strumenti non il formalismo SLH che definiscono difficile, ma prendono la trasformata di Wigner. Scrivono l'equazione differenziale per la sua evoluzione temporale e fanno approssimazioni in regime semiclassico.

Quello che fanno è esattamente un perceptron. In fase di training hanno un meccanismo automatico di feedback che va a modificare il fattore di amplificazione degli OPO.

L'algortimo é semplice: mantengono fisso l'input ($\vec x_i, y_i)$ per ogni dato in input per un certo periodo di tempo in modo che il sistema ``termalizzi'' seguendo l'Equazione~\ref{eq:perceptron_continuous_descent}. Il tempo si può stimare ed è indipendente da $x_i$ e $y_i$, per cui poi lo cambiano mettendo il successivo e continuano fino a convergenza.


Finita la fase di training, il dispositivo è utilizzabile come classificatore.

\subsubsection{Possibili sviluppi}

Loro non usano niente di puramente quantistico, usano solo laser con alto numero di fotoni, ma al momento non mi vengono in mente molte idee su come giocare con l'entanglement o cercare pezzi negativi nella funzione di Wigner nel loro approccio.

Per quanto riguarda la trattazione di quello che hanno fatto, mi sembra molto completa. Hanno un circuito completo proposto, con stime sulla sua efficienza e hanno simulato il suo funzionamento (affermano di averlo messo su GitHub ma è falso \url{https://github.com/ntezak/perceptron-files/issues/1}). Inoltre sono riusciti a simularlo proprio perché sono nel regime opportuno.



\subsection{Approcci puramente matematici}
Per ora quello che ho trovato sono articoli di analisi numerica tipo~\cite{wiebe2016quantum}. Sono interessanti ma non so se sono in grado di inventare qualcosa di originale di questo tipo, non sembra il mio settore.





\newpage
\bibliographystyle{alpha}
% \bibliographystyle{plain}
% \bibliographystyle{apalike}
\bibliography{bibliografia}







\end{document}
